\part{实分析 I}
\chapter{实数}

\section{实数定义: 有理数柯西列}

我们要找到一种合理的方式定义实数，让实数可以做运算，可以相互比较。

\subsection{柯西列定义}

柯西列的定义可以不依赖于实数，所以可以用于定义实数。柯西列的可以定义为满足如下条件的有理数数列 $ q_n $。

\[ \forall \epsilon > 0, \exists N \in \mathbb{N}, 
    \forall j, k \ge N, \lvert q_j - q_k \rvert \le \epsilon \] 

\subsection{柯西列的等价条件}

两个柯西列 $q_n$ 和 $r_n$ 等价的定义如下:

\[ 
    \forall \epsilon > 0, \exists N \in \mathbb{N},
    \forall n \ge N, \lvert q_n - r_n \rvert \le \epsilon 
\]

\subsection{柯西列等价是良定义的}

首先是自反性，易证。其次是传递性，通过三角不等式也很容易证明。最后是对称性，也易证。

\subsection{柯西列有界}

我们令 $\epsilon = 1 $，可以找到 $N$ 满足 $\forall n \ge N , \lvert q_n - q_N \rvert \le 1 $ 于是 $q_n$ 在 $n \ge N$ 的那部分是有界的，
而 $n < N$ 的那部分是有限的自然也是有界的，所以柯西列有界。

\subsection{习题}

证明: $q_n$ 和 $r_n$ 是等价有理数序列，$q_n$ 是柯西列当且仅当 $r_n$ 是柯西列。 \\

$\forall j, k \ge N, \lvert q_j - q_k \rvert \le \epsilon/4 $, 且 $ \lvert r_j - q_j \rvert \le \epsilon / 4 $, $\lvert r_k - q_k \rvert \le \epsilon / 4$， 那么有
$\lvert r_j - r_k \rvert \le \lvert  r_j - q_j + q_j - q_k + q_k - r_k \rvert \le \frac{3}{4} \epsilon $

\subsection{实数定义}

实数被定义为有理数柯西列的形式极限 也就是 
\[ x = \lim_{n \to \infty} q_n,\, q_n \in \Q \]

\section{实数的运算}

\subsection{实数的加运算}

通过柯西列，我们可以很方便地定义实数的加减乘运算。 \\
首先我们可以定义加减运算。

\begin{align*} 
x & = \lim_{n \to \infty}q_n,\, y  = \lim_{n \to \infty} r_n \\
x + y & := \lim_{n \to \infty} q_n + r_n 
\end{align*} \\

这个定义看似很合理，实际上并没有被证明是合理的。我们要证明这个定义要满足:

\begin{enumerate}
    \item $x +y $ 是一个柯西列
    \item $x + y$ 是一个二元元算，与柯西列的等价定义不冲突
    \item 满足加法的交换律和结合律
\end{enumerate}

首先证明 $x +y $ 是一个柯西列，有理数相加还是有理数，对于 $\epsilon $只要取 $N_x $ 和 $N_y$ 之间较大的 $N$ 就可以了。\\

证明等价性: $ \lvert q'_n + r'_n - q_n - r_n \rvert \le 2\epsilon $。\\

最后证明交换律和结合律: $ \lvert q_n + r_n - (q_n + r_n) \rvert = 0 \le \epsilon $ 以及 $ \lvert q_n + r_n + s_n - (q_n + (r_n + s_n)) \rvert = 0 \le \epsilon $ \\

\subsection{实数的乘法运算}
我们继续定义乘法运算。 \\
\begin{align*} 
x & = \lim_{n \to \infty}q_n,\, y  = \lim_{n \to \infty} r_n \\
xy & := \lim_{n \to \infty} q_nr_n 
\end{align*} \\

同样我们要证明 $q_nr_n$ 是一个柯西列， 有理数相乘还是有理数，我们观察到

\begin{align*}
\lvert q_kr_k - q_jr_j \rvert &= \lvert (q_j - (q_j - q_k)) (r_j - (r_j - r_k)) - q_jr_j \rvert \\
& \le \lvert  (q_j - q_k)(r_j - r_k)  \rvert + \lvert  (q_j - q_k)r_j  \rvert + \lvert  (r_j - r_k)q_j  \rvert
\end{align*}

因为 $\lvert r_j \rvert$ 和 $\lvert q_j \rvert$ 有界，我们可以取 $M$ 满足 $\lvert q_n \rvert \le M$ 且 $\lvert r_n \rvert \le M$ 所以对于 $\epsilon$，我们可以取一个很大的 $N$, 对 $k,j \ge N $ 满足 $\lvert q_j - a_k \rvert \le \epsilon $，$ \lvert r_k - r_j \rvert \le \epsilon$，这样就能得到

\begin{align*}
\lvert  (q_j - q_k)(r_j - r_k)  \rvert + \lvert  (q_j - q_k)r_j  \rvert + \lvert  (r_j - r_k)q_j  \rvert \le \epsilon(\epsilon + 2M)
\end{align*}

因为 $\epsilon$ 可以任意小，所以 $q_nr_n$ 是柯西列。

同理可以继续证明等价性: $\lvert q'_nr'_n - q_nr_n\rvert \le \epsilon(\epsilon + 2M)$

交换律和结合律，以及分配律可以直接利用有理数的性质。

\subsection{实数的三歧性}
有理数具有三歧性，通过柯西列我们也可以证明实数的三岐性。我们先定义正实数和负实数和零。\\
零很好定义，$\forall \epsilon >0, \exists N, \forall n \ge N, \lvert a_n \rvert \le \epsilon$ \\
以此类推可以定义正数，$\exists \epsilon > 0, \exists N, \forall n \ge N, a_n \ge \epsilon $ \\
同理可以定义负数，$\exists \epsilon > 0, \exists N, \forall n \ge N, a_n \le -\epsilon $

这些定义的合理性也需要证明，首先证明每个实数都具有三岐性之一。\\
对于实数 $x = \lim_{n\to \infty} a_n$，假设 $x = 0$，那么易证。如果 $x \ne 0$，根据柯西等价性的定义，那么就有 
\[ \exists \epsilon > 0, \forall N , \exists n \ge N, \lvert a_n \rvert \ge \epsilon \]
我们取这个 $\epsilon / 4 $ 代入 柯西列的定义 那么 $\exists N_{\epsilon} \ge N , \forall j,k \ge N_{\epsilon}, \lvert a_k - a_j\rvert \le \epsilon / 4 $，把 $j$ 换成 $N$ 得到 
$\lvert a_k  \rvert \ge  \lvert a_N \rvert - \lvert a_k - a_N \rvert \ge \frac{3}{4} \epsilon $。所以 $x$ 如果不为 0 的时候，只能是负数或者正数，显然 $x$ 不可能同时是正数和负数，所以 $x$ 满足三岐性。

\subsection{倒数运算}

对于正数和负数，我们可以定义倒数运算 

\begin{align*}
x & = \lim_{n \to \infty} a_n,\, \exists m > 0,\, \exists N,\, \forall n \ge N,\, \lvert a_n \rvert \ge m \\
b_n & = 
\begin{cases}
1 & n < N \\
\frac{1}{a_n} & n \ge N \\
\end{cases} \\
x^{-1} & = \lim_{n \to \infty} b_n \\
\end{align*}
倒数运算是良定义的而且保持等价性。

\[
\lvert \frac{1}{a_k} - \frac{1}{a_j} \rvert = \frac{\lvert a_k - a_j \rvert}{\lvert a_ka_j \rvert} \le \frac{\epsilon}{m^2}
\]

而且 $xx^{-1} = 1$，这个很容易证明。于是我们可以定义除法 $x / y = xy^{-1}$

\subsection{实数的封闭性}

\begin{enumerate}
    \item 如果有理数柯西列 $q_n \ge 0$ 那么 $x = \lim_{n \to \infty} q_n \ge 0$

    证明: 假设 $x < 0$ ，那么存在 $\epsilon > 0 , N_{\epsilon}$，$\forall n \ge N, q_n \le -\epsilon $，显然矛盾了。\\

    \item 如果 $q_n \ge x$ 那么 $y = \lim_{n \to \infty} q_n, y \ge x$


证明：假设 $y < x, \lim_{n \to \infty} r_n = x$ 。
根据负实数定义，存在 $ \exists \epsilon > 0, \;N, \; \forall n \ge N,  q_n - r_n  \le -\epsilon $。注意到这里 $N$ 可以取任意大，
我们可以把 $ \epsilon / 2$ 代入 $r_n$ 的柯西列定义，让 $ \lvert r_n - r_N \rvert \le \epsilon /2$ 。于是当 $n \ge N$ 时，有 $q_N - r_n = q_N - r_N + r_N - r_n \le - \epsilon / 2$
这时候得到了矛盾 $q_N < x$
\end{enumerate}




\subsection{习题}

\begin{enumerate}
    \item 对于任意实数 $ x < y$，存在有理数 $q$ 满足 $x < q < y$

这里用反证法比较容易，假设所有的有理数都满足 $ q \le x \quad or \quad q \ge y $，我们分析一下 $c = (x+y)/2$，显然有 $x < c < y$。
假设 $ c = \lim_{n \to \infty}a_n$，因为 $a_n$ 是有理数，所以 $a_n$ 必然满足 $a_n \le x$ 或者 $a_n \ge y$，又因为 $a_n$ 是柯西列而且存在有理数 $\delta $ 满足 $0 < \delta \le y-x$。
所以存在 $N_{\delta}$ 使得 $\forall k,j \ge N_{\delta}$，$\lvert a_k - a_j \rvert \le \delta $。假设 $a_{N_{\delta}} \le x$，那么对于 $n \ge N_{\delta}$，必然有 $a_n \le x$。
因为如果存在 $a_k \ge y$ 的话那么 $\lvert a_k - a_{N_\delta} \rvert \ge y -x > \delta $，矛盾了。同理如果 $a_{N_{\delta}} \ge y$，那么对于 $n \ge N_{\delta}$ 多有 $a_n \ge y$。
那么我们得到了 $ c \le x$ 或者 $c \ge y$, 显然矛盾了。

    \item 对于任意实数，存在唯一的整数满足 $N \le x < N + 1$

存在性: 因为 $x$ 是有界的，所以存在 $M > 0, M \in \mathbb{Z}$ 满足 $ -M \le x \le M $。定义 $ N $ 为满足 $N \le x, \lvert N \rvert \le M$ 的最大整数。显然有 $ N \le x < N + 1 $\\

唯一性: 假设 $N_1 \le x < N_1 + 1$ 且 $N_2 \le x < N_2$，那么有 $N_2 < N_1 + 1$, $N_1 < N_2 + 1$，也就是 $\lvert N_2 - N_1 \rvert < 1$，所以 $N_2 = N_1$
\end{enumerate}






\subsection{上确界性质}

对于任意的非空实数集合，存在最小上界。\\

证明: 假设 $E \subset \mathbb{R}, E \ne \emptyset $ 而且 $ E $ 具有上界 $M, M \in \mathbb{Q}$。取 $x \in E$, 有理数 $q \le x$
对于 $n$，我们把 $q \le y \le M$，分成 $n$ 份，每一份的长度为 $c_n = (M -q) / n$。于是对于 $N$，我们构造了有限的点集 $q + kc_n, 0 \le k \le n $
可以用数学归纳法证明，这个点集中存在 $E$ 的上界，我们取 $a_n = k $ 满足 $q + kC_n$ 是 $E$ 的上界，而且 $q + (k-1)C_n $ 不是 $E$ 的上界。
于是得到了

\begin{align*}
\frac{a_{n} - 1}{n} - \frac{a_n}{n} \le \frac{a_{n+1}}{n+1} - \frac{a_n}{n} & \le \frac{a_{n+1}}{n+1} - \frac{a_{n+1} - 1}{n+1} \\
\lvert \frac{a_{n+1}}{n+1} - \frac{a_n}{n} \rvert & \le \frac{1}{n}
\end{align*}

注意到这里的 $n+1$ 换成 $n + k$ 可以得到同样的结论，所以 $q + \frac{a_n}{n}$ 是一个柯西列，而且 $a + \frac{a_n - 1}{n}$ 也是柯西列。

令 $y = \lim_{n \to \infty} q + \frac{a_n}{n}$，可以得到 $y$ 是 $E$ 的上界。而且 $y$ 是最小上界，假设 $y' < y$，而且 $y'$ 也是 $E$ 的上界，注意到有 $q + \frac{a_n-1}{n} \le y'$，于是得到 $y \le y'$，矛盾。

\section{实数的幂运算 I}

\subsection{整数次幂}
正整数和负整数的幂运算很容易定义这里不作说明，对应的良定义，保持等价性，以及性质用数学归纳法都很好证明。

\subsubsection{$n$ 次根}
定义非负实数 $y$ 的 $n (n > 0,\, n \in \N)$ 次根为集合 $ \{ x \in \R \wvert  \, x^n \le y,\, x \ge 0 \} $ 的最小上界。

对于这个定义，对 $y$ 分成 $y \le 1$ 和 $y > 1$ 讨论后可以的得出这个集合是有界的，所以存在性和等价性都很好证明。

\subsection{习题}

\begin{enumerate}
    \item $(x^{1/n})^n = x$

这个并没有看上去那么好证明，需要用到反证法。假设 $c = x^{1/n}$ 而且 $ c^n < x$。我们的思路是尝试找一个非常小的 $\epsilon \in \mathbb{R}$ 满足 $(c+\epsilon)^n < x$。首先 $n$ 目前是固定的，所以我们可以使用数学归纳法。

下面证明引理: $\forall \epsilon > 0, \exists \delta > 0 , \forall \lvert x \rvert \le \delta $， 满足 $ \lvert c^n - (c+x)^n \rvert \le \epsilon $。这个可以理解为幂函数的连续性。
我们对 $n $ 采用数学归纳法，首先 $n = 1$ 时很好证明，令 $\delta = \epsilon / 2$ 即可。
假设 $n = k$ 时结论成立，考虑 $n = k + 1$ 时，我们代入 $n = k$ 条件下的 $\delta$，取 $ \lvert x \rvert \le \delta $，而且 $\lvert x \rvert < 1$ 注意到 $\lvert c^{k+1} - (c+x)^{k+1} \rvert = \lvert c(c^k - (c+x)^k) - x(c+x)^{k} \rvert \le  \lvert c \epsilon \rvert  +  \lvert x(c+x)^{k} \rvert \le  c \epsilon + \lvert \delta (c+1)^{k+1} \rvert $
注意到 $n = k + 1$ 时，这里的 $\delta$ $\epsilon $ 都是可以取任意小的。对于 $n = k + 1$ 的 $\epsilon $ 我们可以针对 $n = k$ 取很小的 $\epsilon' $ 和很小的 $\delta $，满足 
$c \epsilon' + \lvert \delta (c+1)^{k} \rvert  \le \epsilon $ 于是证明成功。 \\

假设 $c ^n < x$，那么根据引理我们可以找到一个很小的 $\epsilon$ 满足 $(c+\epsilon)^n < x$，于是根据 $c$ 是上界得到 $c + \epsilon \le c$，矛盾。 \\
假设 $c ^n > x$，那么根据引理我们可以找到一个很小的 $\epsilon$ 满足 $(c-\epsilon)^n > x$，于是 $c - \epsilon$ 也是集合 $\{ a \vert \, a^n \le x \}$ 的上界，这里和 $c$ 是最小上界矛盾。\\

    \item $(x^n)^{1/n} = x$

根据定义 $(x^n)^{1/n}$ 是集合 $\{a \vert \, a^n \le x^n \}$ 的最小上界。显然这个集合包含了 $x$，而且对于任意的 $a$，都有 $a \le x$，所以 $x$ 就是该集合的最小上界。\\

    \item $f(x) = x^{1/n}$ 是严格单调增

原理很简单，子集的最小上界一定小于等于父集的最小上界。再假设 $x^{1/n} = y ^{1/n}$，得到 $x = y$。

    \item $a < 1$ 时 $a^{1/k}$ 是关于 $k$ 的递减函数。

还是那个原理，当 $a < 1 $ 时，$a^{k+1} < a^{k} $，所以也存在子集关系。$x < a^{k+1} $ 可以得到 $ x^{k+1} < a$ 是 $x ^k < a$ 的子集。
所以 $a^{1/(k+1)} \le a^{1/k} $，而且这个等号也不可能成立。 

    \item $a > 1$ 时 $a^{1/k}$ 是关于 $k$ 的递增函数。

    同理。

    \item $x ^{1/n}$ 连续

上面已经证明了 $ x^n$ 是连续的，因为 $ x ^{1/n}$ 是 $x^n$ 的反函数，所以 $x^{1/n}$ 连续。
可逆连续的函数在拓扑学也叫做同胚映射。$f(x) = x^{n},\, x \ge 0$ 是单调增的函数，所以它的反函数也一定单调增，对于 $f(x_0) = y_0$ 和 $\epsilon > 0$ 且， 我们可以取 $\delta$ 满足 $U(y_0, \delta) \subseteq f([x_0 - \epsilon, x_0 + \epsilon] \cap [0, +\infty))$
然后两边计算$f^{-1}$ 的象集得到 $f^{-1}(U(y_0, \delta)) \subseteq U(x_0, 2\epsilon)$，这里 $\epsilon$ 可以取任意小，$\delta$ 能取到是根据闭区间上连续函数的最值原理。
\end{enumerate}



\subsection{实数的有理数次幂}

假设有理数 $q = a/b $，其中 $a$ 和 $b$ 都是整数，那么定义 $x^q = (x^{1/b})^a $。 \\

首先要证明保持等价性，假设 $q = a/b$ 而且 $q = c/d$，我们要证明 $(x^{1/b})^a = (x^{1/d})^c$。\\
根据 $x^{1/(ad)} = x^{1/(bc)}$ 得到 $(x^{1/(ad)})^{ac} = (x^{1/(bc)})^{ac}$，根据定义得到 $x ^{ac/(ad)} = x^{ac/(bc)}$
再得到 $ x^{c/d} = x^{a/b}$

\subsection{有理数幂性质}

\begin{enumerate}
    \item $x^{q+r} = x^qx^r $
    把 $q$ 和 $r$ 分解成比例形式，然后两边同时作幂运算很容易证明。

    \item $x^{-q} = 1/x^q $
    同理，利用定义分解成比例形式
    
    \item $q > 0$ 时 $x^q < y^q$ 等价于 $x < y$
    同理，利用定义分解成比例形式

    \item $a > 1$ 时 $a^q$ 关于 $q$ 单调增
    同理，利用定义分解成比例形式

    \item $(xy)^q = x^q y ^ q $
    同理，利用定义分解成比例形式，左右同时做幂运算

    \item $x^{qr} = (x^q)^r $
    同理，利用定义分解成比例形式，左右同时做幂运算
\end{enumerate}


\section{序列的极限}

\subsection{每项为实数的柯西列}

这个定义也很容易理解。

\[ \forall \epsilon \in \mathbb{R}, \epsilon >0, \exists N, \forall n \ge N, \lvert a_k - a_j \rvert \le \epsilon \]

为了能够使用这个定义，我们要证明这个定义和之前的定义是一致的。这个定义和之前的定义的区别在于，前面的 $\epsilon $ 是有理数，现在的 $\epsilon$ 是实数。
因为有理数就是实数，而正实数和0之间一定存在有理数。

\subsection{实数序列的极限}

$x_n$ 收敛到 $L$ 定义为: $\forall \epsilon > 0, \exists N, \forall n \ge N, \lvert a_n -L \rvert \le \epsilon $。


\subsection{收敛序列是柯西列}

利用三角不等式，很容易证明。

\subsection{形式极限和极限的定义一致}

假设有形式极限 $(q_n)^{\infty} = x$，我们观察 $q_N - x$ 也就是 $\lim_{n \to \infty} q_N - q_n$ 。因为 $q_n$ 是有理数柯西列，所以当 $N$ 充分大的时候，有 $\lvert q_N - q_n \rvert \le \epsilon $。
所以 $N$ 充分大的时候有 $ \lvert q_N - x \rvert = \lvert (q_N - q_n)^{(\infty)} \rvert \le \epsilon $，所以 $\lim_{n \to \infty} q_n = x$。\\

\subsection{柯西列有界}

很容易证明

\subsection{极限点，上下极限，收敛子列}

\begin{enumerate}
    \item 极限点的定义

    $\forall \epsilon > 0, \forall N, \exists n \ge N, \lvert a_n - L\rvert \le \epsilon $。

    \item 上极限定义

\[
    \varlimsup_{n \to \infty} a_n = \lim_{n \to \infty} \sup \{ a_k \wvert k \ge n\}
\]


    \item 下极限定义

\[
    \varliminf_{n \to \infty} a_n = \lim_{n \to \infty} \inf \{ a_k \wvert k \ge n\}
\]

    \item 极限点和收敛子列等价
    通过极限点的定义可以构造出收敛子列，通过收敛子列可以构造出极限点，所以这两者是等价的。

    \item 上极限是最大的极限点，下极限是最小的极限点。

这个很好证明，首先我们要证明一个引理，子列的上极限不大于序列的上极限。然后我们假设存在更大的极限点，这个极限点可以转化成子列，
对这个子列去上极限得到了更大的上极限，这个与引理相矛盾。

    \item 如果上下极限都存在而且相等，那么这个序列收敛，而且收敛到上下极限。

    这个可以用三明治定理证明。
\end{enumerate}





\subsection{柯西列收敛}

这是一个非常重要的定理，柯西列是有界的所以存在上极限和下极限。柯西列有个特点，就是任意两个子列都是 $\epsilon$ 稳定的，这个用柯西列的定义很容易证明。考虑到柯西列有界，上下极限也是子列，所以柯西列的上下极限存在并且相等。
所以柯西列收敛。这个性质可以推广到度量空间，更一般的形式是有限覆盖。

\subsection{一些常见的极限}

$\lim_{n \to \infty}x^{1/n} = 1$ \\

这个需要分成 $x > 1$ 和 $x < 1 $ 讨论，当 $ x > 1$ 时，对于任意小的 $ \epsilon$ 我们可以找一个很大 $N$ 满足 $(1 + \epsilon) ^ N \ge x$，于是得到
$x^{1/N} - 1 \le  \epsilon$。当 $x < 1$ 时，我们先利用单调有界证明极限存在，再利用 $y=x^{-1}$ 的连续性可以证明。

\section{实数的幂运算 II}

有理数对于幂运算来说并不封闭，我们希望实数在幂运算下保持封闭，也就是说实数的实数次幂依然是实数。

\subsection{实数的实数次幂}

我们可以通过极限定义实数的实数次幂，对于非负实数 $x$，并且形式极限 $y = \lim_{n \to \infty }q_n, q_n \in \mathbb{Q}$ ，定义 $x^y = \lim_{n \to \infty} x^{q_n}$ 。
首先我们要证明这个定义有意义，也就是 $x^{q_n}$ 收敛，但目前我们不知道收敛到哪里，所以只能用柯西列的定义证明。
注意到 $\lvert x^{q_k} - x^{q_j} \rvert = \lvert x^{q_j} \rvert \lvert (x^{q_k-q_j}-1) \rvert$，因为 $q_n$ 有界所以 $x^{q_j}$ 有界，前面我们也证明过 $a^x, x \in \mathbb{Q} $ 在 $x = 0$
附近可以无限接近 $1$， 也就是 $\lim_{n \to \infty} a^{1/n} = 1$。所以 $x^y$ 是一个柯西列。

我们用到了形式极限来定义实数次幂，所以还需要证明幂运算的结果保持等价性，也就是 $q_n$ 和  $q'_n$ 如果等价那么 $x^y = x^{y'}$
这个证明和上面的很相似，注意到$ \lvert x^{q_n} -x ^{q'_n} \rvert = \lvert x^{q'_n} \rvert \lvert x^{q_n -q'_n}-1\rvert$。同理得证。

\subsection{实数的实数次幂的性质}

包含了所有有理数的性质

\begin{enumerate}
    \item $x^{s+t} = x^sx^t$ 

    把 $s$ 和 $t$ 表示成形式极限，然后用定义证明。

    \item $x^{st} = (x^s)^t $

这个证明没有看上去那么简单，要避免使用二重极限。 \\
我们先证明对于有理数 $q$ 和 实数 $\lim_{n \to \infty}a_n = s,\, a_n \in \Q$，有 $x^{sq} = (x^s)^q = (x^q)^s$

证明: $(x^q)^s = \lim_{n \to \infty} (x^q)^{a_n} = \lim_{n \to \infty} x^{qa_n} = x^{sq} $ \\
$(x^s)^q = (\lim_{n \to \infty}x^{a_n})^q$，利用幂函数的连续性，得到 $(x^s)^q = \lim_{n \to \infty}(x^{a_n})^q = x^{qs}$

对于实数 $s$ 和 $t$，可以利用上面的结论。$(x^{s})^{t} = \lim_{n \to \infty}(x^s)^{b_n} = \lim_{n \to \infty}x^{s b_n} = x^{st}$


\item $(xy)^s = x^sy^s$ 

很容易证明

\item 对于实数 $a \ge 0, x \in \mathbb{R}, y = a^x$ 连续

这个和之前证明 $\lim_{n \to \infty}x^{1/n} = 1$ 的方法是一样的。$\lvert a^{x + \delta} - a^x \rvert = \lvert a^x\rvert \lvert a^{\delta} - 1\rvert$

\item 对于实数 $c \in \mathbb{R}, x > 0, y = x^c$ 连续


可以先证明 $f_n = x^{c_n}$ 在任意闭区间 $[a, b],\, a > 0$ 上一致收敛到 $f = x^c$ 上，然后利用一致收敛的性质。
$\lvert f_n - f_m \rvert  = \lvert  x^{c_m}\rvert \lvert x^{c_n - c_m} - 1\rvert \le M \epsilon $，这里如果 $ -1 \le c_n - c_m <0$，那么
$b^{c_n-c_m} - 1 \le x^{c_n - c_m} - 1 \le a^{c_n-c_m} - 1$，$ 0 \le c_n - c_m $ 时同理有$a^{c_n-c_m} - 1 \le x^{c_n - c_m} - 1 \le b^{c_n-c_m} - 1$
所以有

\[
-\max (\lvert a^{c_n-c_m} - 1 \rvert, \lvert b^{c_n-c_m} - 1 \rvert) \le x^{c_n - c_m} - 1 \le \max (\lvert a^{c_n-c_m} - 1 \rvert, \lvert b^{c_n-c_m} - 1 \rvert)
\]

于是可以取 $N$ 足够大，同时满足 $\lvert a^{c_n-c_m} - 1 \rvert \le \epsilon$ 和$\lvert b^{c_n-c_m} - 1 \rvert \le \epsilon$ 就能得到 $f_n$ 一致收敛。

\end{enumerate}
6. $y = a^x$ ，在 $a > 1$ 时单调增，在 $a < 1$ 时单调减。利用定义展开成极限，很容易证明。

\chapter{级数}

\section{判别法}

\subsection{交错级数判别法}
$a_n \ge 0 $ 并且 $a_n$ 单调减，那么 $S_n = (-1)^na_n$ 收敛当且仅当 $\lim_{n \to \infty}a_n = 0$ 。
证明: 令 $T_n = \sum_{k=1}^{2n}(-1)^na_n$，并且 $T'_n = \sum_{k=1}^{2n+1}(-1)^na_n$ \\
注意到 $T_{n+1} = T_n  - a_{2n+1} + a_{2n+2} \le T_n$，$T'_{n+1} = T'_n  + a_{2n+2} - a_{2n+3} \ge T'_n$ \\
所以 $T_n $ 具有上界，而 $T'n$ 具有下界，同时 $T'_n = T_n + (-1)^na_{2n+1}$，因为 $a_n$ 是有界的，所以 $T_n$ 和 $T'_n$ 都有界，所以
$T_n$ 和 $T'_n$ 都收敛。\\
又因为 $T'_n - T_n = a_{2n+1}$，所以如果 $\lim_{n \to \infty} a_n = 0$，$\lim_{n \to \infty}T_n = \lim_{n \to \infty} T'_n$，所以 $S_n$ 收敛。
同理如果 $S_n$ 收敛 $T_n$ 和 $T'_n$ 必然等价，所以 $a_n$ 必然也收敛。

\subsection{调和级数发散}
针对调和级数这类，也就是 $a_n \ge 0$，而且$a_n$ 单调减，可以找到一种判别法。
可以根据 $T_n = \sum_{k = 0}^{n-1}2^ka_{2^k}$ 来判断 $S_n$ 是否收敛。
证明也很容易，利用放缩法证明，$S_{2^k-1} \le T_k$。这里 $T_n$ 的定义是为了保证 $T_n$ 恰好有 $n$ 项，
而且每项的系数之和等于 $2^{k-1}$。

下面给出具体证明:

\begin{align*}
\sum_{n=1}^{2^k - 1}a_n & = \sum_{i=1}^{k}\sum_{j=2^{i-1}}^{2^i-1}a_j \le \sum_{i=1}^{k}2^{i-1}a_{2^{i-1}} \\
& \le \sum_{i=0}^{k-1}2^ia_{2^i}
\end{align*} \\

同时又有 \\

\begin{align*}
\sum_{n=1}^{2^{k+1}-1}a_n & \ge a_1 + \sum_{n=2}^{2^k}a_n \ge a_1 + \sum_{n=1}^{2^k-1}a_{n+1} \\
 & \ge a_1 + \sum_{i=1}^{k}\sum_{j=2^{i-1}}^{2^i-1}a_{j+1} \ge a_1 + \sum_{i=1}^{k}2^{i-1}a_{2^i} \\
2\sum_{n=1}^{2^{k+1}-1}a_n & \ge 2a_1 + \sum_{i=1}^{k}2^ia_{2^i} \ge \sum_{n=0}^{k}2^na_{2^n}
\end{align*} \\

所以有  \\

\[ \sum_{n=1}^{2^k-1}a_n \le \sum_{n=0}^{k-1}2^na_{2^n} \le 2\sum_{n=1}^{2^k-1}a_n \]

\subsection{黎曼函数}

利用柯西判别法可以判断 $\sum_{n=1}^{\infty}1/n^s$ 是否收敛。这个数列是单调减而且非负的。

\[ \sum_{n=0}^{k-1}2^k\frac{1}{2^{ks}} = \sum_{n=0}^{k-1}(2^{1-s})^k \]

所以当且仅当 $1-s < 0$ 也就是 $s > 1$ 时收敛，这个 $s$ 级数可以看作是一个关于 $s$ 的函数。


\subsection{根值判别法}
这个判别法只需要考虑 $a_n$ 的性质，不需要考虑 $S_n$ 的性质。\\

1. $\lvert a_n \rvert ^{1/n}$ 的上极限如果小于 1，那么 $S_n$ 绝对收敛。 \\

2. $\lvert a_n \rvert ^{1/n}$ 的上极限如果大于 1，那么 $S_n$ 发散。 \\

3. $\lvert a_n \rvert ^{1/n}$ 的上极限如果等于 1，那么未知。 \\

1很容易证明，根据定义能找到一个 $ \alpha < 1 $ 和 $N$，满足 $\forall n \ge N, \lvert a_n \rvert ^{1/n} \le \alpha $。
这样就得到了 $\lvert a_n \rvert \le \alpha ^n$，因为 $\sum_{n=1}^{M}\alpha^n$ 有界，所以 $\sum_{n=1}^{M}\lvert a_n \rvert $ 收敛。 \\

2也很容易证明，根据定义对任意 $N$ 都能找到 $n \ge N$，满足 $\lvert a_n \rvert ^{1/n} > 1$ 从而有 $\lvert a_n \rvert > 1$，假如 $\sum_{n=1}^{\infty}a_n$ 收敛，必然有 $\lim_{n \to \infty}\lvert a_n \rvert = 0$


\subsection{比值判别法}

假设 $c_n > 0$，那么有

\begin{align*}
\varliminf_{n \to \infty}\frac{c_{n+1}}{c_n} \le \varliminf_{n \to \infty} c_n ^{1/n} \le \varlimsup_{n \to \infty} c_n ^{1/n} \le \varlimsup_{n \to \infty} \frac{c_{n+1}}{c_n}
\end{align*}

证明：令 $\varlimsup_{n \to \infty}\frac{c_{n+1}}{c_n} = \alpha$，那么取 $\epsilon > 0$ 就存在 $N$ 对 $n \ge N$ 都有 $c_{n+1}/c_n \le \alpha + \epsilon$，所以对 $k \ge 1$ 有 $c_{N+k} \le c_N (\alpha+\epsilon)^k$，
两边同时取 $N+k$ 次根得到 

\[ \sqrt[N+k]{c_{N+k}} \le \sqrt[N+k]{c_{N}} (\alpha+\epsilon)^{k/(N+k)} \]

两边对 $k$ 取上极限得到

\[ \varlimsup_{n \to \infty}c_n^{1/n} \le \alpha + \epsilon \]

另一边也是同理，令 $\varliminf_{n \to \infty}\frac{c_{n+1}}{c_n} = \beta$，那么取 $\epsilon > 0$ 就存在 $N$ 对 $n \ge N$ 都有 $c_{n+1}/c_n \ge \beta - \epsilon$，所以对 $k \ge 1$ 有 $c_{N+k} \ge c_N (\beta - \epsilon)^k$，
两边同时取 $N+k$ 次根得到 


\[ \sqrt[N+k]{c_{N+k}} \ge \sqrt[N+k]{c_{N}} {(\beta-\epsilon)}^{k/(N+k)} \]

两边对 $k$ 取下极限得到

\[ \varliminf_{n \to \infty}c_n^{1/n} \ge \beta - \epsilon \]
\section{级数重排}


\subsection{非负项级数重排保持收敛}

非负项级数经过重排后可以保持收敛，而且和原来的收敛保持一致。

这个结论看上去不平凡，但证明却相当容易，因为非负项级数可以看作单调的数列，只要证明有界就可以证明收敛。证明有界很容易:

\[ \sum_{n=1}^{m}a_{f(n)} \le \sum_{n=1}^{M}a_{n}, \; M = \max \{f^{-1}(n) \vert 1 \le n \le m \} \]

证明收敛到相同的值也很容易。

假设 $ L - S_n  \le \epsilon $ 对 $n \ge N$ 恒成立。我们取 $M = \max \{f^{-1}(n) \vert 1 \le n \le N \} $ 
于是必然有 $ \forall n \ge M, \sum_{n=1}^{N} \le \sum_{n=1}^{M}a_{f(n)} \le L $

\subsection{绝对收敛的级数重排后保持收敛}
这个结论比刚才的使用范围更广，因为绝对收敛的级数可能包含负项。首先重排后，我们可以用证明非负项级数收敛的方法证明收敛。注意到绝对收敛蕴涵了收敛。\\
证明重排后收敛到相同的值需要一定的技巧。

注意我们取 $M = \{ f^{-1}(n) \vert 1 \le n \le N \} $ 的时候 $ \{ f(m) \vert 1 \le m \le M \}$ 可能包含大于 $N$ 的数值，但好就好在这一点大于 $N$，
因为 $N$ 很大的时候，这部分的值就会很小。

\begin{align*}
\lvert \sum_{k=1}^{M}a_{f(k)} - L \rvert & =  \lvert \sum_{n=1}^{N}a_{n} + \sum_{k=P}^{Q}a_{k} - L \rvert \\
& \le \lvert \sum_{n=1}^{N}a_n - L \rvert + \sum_{k=N+1}^{M}\lvert a_k \rvert \\
& \le 2\epsilon
\end{align*}

上面的 $N$ 取的是 $\sum_{n=1}^{\infty}a_n$ 极限和 $a_n$ 绝对收敛对应的柯西列，而且这个小于号不取决于 $M$ 的增加。

\subsection{富比尼定理}

假设有 $f: \N \times \N \to \R$ 并且 $\sum\lvert f(n,m) \rvert$ 有界，那么有

\begin{align*}
\sum_{(n,m) \in \N \times \N}f(n,m) & = \sum_{n=0}^{\infty}\sum_{m=0}^{\infty}f(n,m) \\
&= \sum_{(m,n) \in \N \times \N}f(n,m) \\
&= \sum_{m=0}^{\infty}\sum_{n=0}^{\infty}f(n,m)
\end{align*}

我们只需要证明如下等式成立，其他同理

\[
\sum_{(n,m) \in \N \times \N}f(n,m) = \sum_{n=0}^{\infty}\sum_{m=0}^{\infty}f(n,m) 
\]

为了证明该等式成立，我们令 $f(n,m) = f_+(n,m) + f_-(n,m)$ 其中

\begin{align*}
2f_+(n,m) &= f(n,m) + \lvert f(n,m)\rvert \\
2f_-(n,m) &= f(n,m) - \lvert f(n,m)\rvert \\
\end{align*}

我们先证明


\[
\sum_{(n,m) \in \N \times \N}f_+(n,m) = \sum_{n=0}^{\infty}\sum_{m=0}^{\infty}f_+(n,m) 
\]

根据已知条件很容易证明如果 $h: \N \to \N \times \N$ 而且 $h$ 是双射，那么必然有 $(f_+ \circ h)(n)$ 绝对收敛。 假设有

\[
\sum_{(n,m) \in \N \times \N}f_+(n,m) = \sum_{k=0}^{\infty} (f_+ \circ h) (k) = \alpha
\]

令

\[
S(N,M) = \sum_{n=0}^{N}\sum_{m=0}^{M}f_+(n,m)
\]

我们先固定 $N$ ，再对 $h(n)$ 取有限项覆盖 $\{ (n,m) \wvert 0 \le n \le N,\, 0 \le m \le M\}$ 得到对任意 $M \ge 0$ 都有 $S(N,M) \le \alpha$，根据单调有界原理，于是对任意 $N$ 都有

\[
H(N) = \lim_{M \to \infty}S(N,M) \le \alpha
\]

逐项比较后注意到 $H(N+1) \ge H(N)$ 根据单调有界原理，于是我们又有

\[
\lim_{N \to \infty}H(N) \le \alpha
\]

所以有

\[
\lim_{N \to \infty}H(N) = \sum_{n=0}^{\infty}\sum_{m=0}^{\infty}f_+(n,m) \le \alpha
\]

我们继续证明 

\[
\sum_{n=0}^{\infty}\sum_{m=0}^{\infty}f_+(n,m) \ge \alpha
\]

我们取 $h(k)$ 的有限项得到

\[
0\le \alpha - \sum_{k=0}^{M} (f_+ \circ h) (k) \le \epsilon
\]

然后取 $N = \max \{ n \wvert (n,m) = h(k),\, 0 \le k \le M\}$，这样就得到了 

\begin{align*}
    & \sum_{k=0}^{M} (f_+ \circ h) (k)  \le H(N) \le \lim_{N \to \infty}H(N) \\
    & 0  \le \alpha - \lim_{N \to \infty}H(N) \le \alpha - \sum_{k=0}^{M} (f_+ \circ h) (k) \le \epsilon \\
    & \alpha -\epsilon \le \sum_{n=0}^{\infty}\sum_{m=0}^{\infty}f_+(n,m)
\end{align*}

因为 $\epsilon$ 可以任意小，所以有

\[
\sum_{n=0}^{\infty}\sum_{m=0}^{\infty}f_+(n,m) \ge \alpha
\]

最终我们证明了


\[
\sum_{(n,m) \in \N \times \N}f_+(n,m) = \sum_{n=0}^{\infty}\sum_{m=0}^{\infty}f_+(n,m) 
\]

同理我们可以证明


\[
\sum_{(n,m) \in \N \times \N}f_-(n,m) = \sum_{n=0}^{\infty}\sum_{m=0}^{\infty}f_-(n,m) 
\]

根据序列的极限运算法则，我们有

\begin{align*}
\sum_{(n,m) \in \N \times \N}f(n,m) &= \sum_{k=0}^{\infty} (f \circ h) (k) \\
&= \sum_{k=0}^{\infty} (f_+ \circ h) (k) + (f_- \circ h) (k) \\
&= \sum_{k=0}^{\infty} (f_+ \circ h) (k) + \sum_{k=0}^{\infty} (f_- \circ h) (k) \\
&= \sum_{(n,m) \in \N \times \N}f_+(n,m) + \sum_{(n,m) \in \N \times \N}f_-(n,m)
\end{align*}

并且


\begin{align*}
\sum_{n=0}^{\infty}\sum_{m=0}^{\infty}f(n,m) &= \sum_{n=0}^{\infty}\sum_{m=0}^{\infty}(f_+(n,m) + f_-(n,m)) \\
&= \sum_{n=0}^{\infty}(\sum_{m=0}^{\infty}(f_+(n,m) + \sum_{m=0}^{\infty}(f_-(n,m)) \\
&= \sum_{n=0}^{\infty}\sum_{m=0}^{\infty}f_+(n,m) + \sum_{n=0}^{\infty}\sum_{m=0}^{\infty}f_-(n,m)
\end{align*}

所以有 


\[
\sum_{(n,m) \in \N \times \N}f(n,m) = \sum_{n=0}^{\infty}\sum_{m=0}^{\infty}f(n,m) 
\]

我们可以构造一个双射 $g: \N \times \N \to \N \times \N,\, g(n,m) = (m,n)$ 证明富比尼定理的剩余部分。


\chapter{集合}

\section{可数集判别法}

\subsection{$\N \times \N$ 至多可数}

令 $f: \N \times \N \to \N$

\[
f(m,n) = \frac{(m+n)(m+n+1)}{2} + n
\]

我们先证明 $f$ 是单射，先不妨设 $m_1+ n_1 < m_2 + n2$ ，则有 $ m_1+ n_1 + 1 \le m_2 + n2$

\begin{align*}
f(m_2, n_2) - f(m_1, n_1) & \ge \frac{(m_1+n_1+1)(m_1+n_1 + 2)}{2} + n_2 - \frac{(m_1+n_1)(m_1+n_1+1)}{2} - n_1 \\
    & \ge m_1+n_1+1 + n_2 - n_1 \ge 1
\end{align*}

再考虑$m_1 + n_1 = m_2 + n_2$ 的情况，不妨令 $m_1 < m_2, \: n_1 > n_2$ ，则有

\[
f(m_2,n_2) - f(m_1, n_1) = n_2 - n_1 < 0
\]

接着我们证明 $f$ 是满射，首先 $f(0, 0) = 0$ ，假设 $f(m,n) = k$，我们找 $f(m',n') = k+1$，如果 $m > 0$ ，则有 

\[
f(m-1,n+1) = k +1
\]

如果 $m = 0$ ，则有

\[
f(n+1, 0) = \frac{(n+1)(n+2)}{2} = \frac{n(n+1)}{2} + n + 1 = k + 1
\]

所以 $f$ 是单射也是满射，所以 $\N \times \N$ 是可数集。


\subsection{有限个至多可数集合的笛卡尔积}

我们只要证明两个至多可数集合的笛卡尔积是至多可数的即可，然后运用数学归纳法。证明两个至多可数集合的笛卡尔积至多可数，和证明 $\N \times \N$ 可数类似，
运用对角线法则即可。


\subsection{可数个至多可数集合的并集}

我们只要把 $A_i$ 按行排列，然后运用对角线法则。

\section{像集和原像}

\subsection{像集对并运算保持同态}

\[
f(\bigcup_{i \in I} X_i) = \bigcup_{i \in I} f(X_i)
\]


证明: 左边是右边子集，$y$ 在左边的集合内， 则有 $f(x) = y$ 且至少存在一个 $X_i$ 满足 $x \in X_i$，所以我们找到了 $X_i$ 满足 $y \in X_i$。也就是

\begin{align*}
    & x \in \bigcup_{i \in I}X_i,\, x \in X_k \\
    & y \in f(X_k) \subseteq \bigcup_{i \in I}f(X_i)
\end{align*}

继续证明右边是左边子集，如果 $y$ 在右边集合内，则至少有一个 $x \in X_i$，满足 $f(x) = y$，所以我们找到了 $X_i$ 满足 $x \in X_i,\, f(x) = y$，所以 
$y$ 位于左边的集合呢。

\begin{align*}
    & x \in \bigcup_{i \in I}X_i,\, x \in X_k \\
    & X_k \subseteq \bigcup_{i \in I}X_i ,\, y \in f(X_k) \subseteq f(\bigcup_{i \in I}X_i)
\end{align*}

\subsection{像集对交运算不一定保持同态}

想像这样一个函数，它存在两个不同的定义域上的元素，有相同的值，即 $f(x_1) = f(x_2) = y$

显然 $X = \{ x_1 \}$ 和 $Y = \{ x_2 \}$ 有 $X \cap Y = \emptyset$，$f(X) \cap f(Y) = \{ y \} $

如果 $f$ 是单射，那么有 

\[
f(\bigcap_{i \in I}X_i) = \bigcap_{i \in I}f(X_i)
\]

证明: 左边是右边子集，$y$ 在左边的集合内，所以存在 $x \in X_i, \forall i \in I$ 且 $f(x) = y$，所以我们找到了一个 $x$ 满足 $\forall i \in I,\, f(x) \in f(X_i)$，所以左边是右边的子集。

\begin{align*}
    & x \in \bigcap_{i \in I}X_i,\, f(x) = y \\
    & \forall i \in I,\, y \in f(X_i)
\end{align*}

继续证明右边是左边的子集，$y$ 在右边的集合内，那么对每一个 $X_i$ 都有 $x_i \in X_i,\, f(x_i) = y$。因为 $f$ 是单射，所以必然有 $\forall i,j \in I,\, x_i = x_j = x$，所以我们找到了
$x$ 满足 $\forall i \in I,\, x \in X_i,\, f(x) = y$，所以 $y$ 在左边的集合内。


\begin{align*}
    & \forall i \in I,\, x_i \in X_i,\, f(x_i) = y \\
    & \forall i \in I,\, x = x_i,\, x \in \bigcap_{i \in I}X_i
\end{align*}

\subsection{原像对并运算保持同态}

\[
f^{-1}(\bigcup_{i \in I} Y_i) = \bigcup_{i \in I} f^{-1}(Y_i)
\]


证明: 左边是右边子集，$x$ 在左边的集合内， 则有 $f(x) = y$ 且至少存在一个 $Y_i$ 满足 $y \in Y_i$，所以我们找到了 $Y_i$ 满足 $x \in f^{-1}(Y_i)$。

继续证明右边是左边子集，如果 $x$ 在右边集合内，则至少有一个 $y \in Y_i$，满足 $f(x) = y$，所以我们找到了 $Y_i$ 满足 $f(x) \in Y_i$，所以 
$y$ 位于左边的集合。


\subsection{原像对交运算保持同态}


\[
f^{-1}(\bigcap_{i \in I}Y_i) = \bigcap_{i \in I}f^{-1}(Y_i)
\]

证明: 左边是右边子集，$x$ 在左边的集合内，所以存在 $y \in Y_i, \forall i \in I$ 且 $f(x) = y$，所以左边是右边的子集。

继续证明右边是左边的子集，$x$ 在右边集合内，则每个 $Y_i$ 都有 $f(x) = y_i$，显然 $y_i$ 之间相等，令 $y = y_i$，那么有

\[
f(x) = y \in \bigcap_{i \in I}Y_i
\]

\subsection{原像和补集运算}

假设 $f: \Omega \to Y, \, A \subseteq Y$

\[
f^{-1}(Y \setminus A) = \Omega \setminus (f^{-1}(A))
\]

左边到右边，假设 $x \in f^{-1}(Y \setminus A)$ 必然有 $f(x) = y,\, y \notin A$，所以左边是右边的子集。

右边到左边，假设 $x \in \Omega, x \notin f^{-1}(A) $则有 $f(x) \notin A$，也就是 $f(x) \in Y \setminus A$，所以得到 $x \in f^{-1}(Y \setminus A)$

\section{上下极限}


\subsection{序列的上下极限}

假设 $a_n \in \R$ 那么 $a_n$ 的上确界定义为 $\sup_{n \in \N} a_n$，$a_n$ 的上极限定义为

\[
\overline{\lim_{n \to \infty}}a_n = \lim_{n \to \infty} \sup_{k \ge n} \{ a_k \}
\]

同理有下确界 $\inf_{n \in \N} \{ a_n \}$ 以及下极限

\[
\lim_{\overline{n \to \infty}}a_n = \lim_{n \to \infty} \inf_{k \ge n} \{ a_k  \}
\]

因为上面的两个序列分别都是单调减和单调增的，所以也可以不使用序列极限，用确界的方式定义上下极限。

\[
\overline{\lim_{n \to \infty}}a_n = \inf_{n \in N} \sup_{k \ge n} \{ a_k \}
\]


\subsection{集合的上下极限}

集合的上极限是这样定义的

\[
\overline{\lim_{n \to \infty}}A_n  = \bigcap_{n=0}^{\infty}\bigcup_{i \ge n}A_i
\]

这个定义看次很难理解，其实就是 $x$ 属于 $A_n$ 的上极限，当且仅当对任意 $N \in 0$ 都存在 $n \ge N$ 满足 $x \in A_n$


集合的下极限是这样定义的

\[
\varliminf_{n \to \infty}A_n  = \bigcup_{n=0}^{\infty}\bigcap_{i \ge n}A_i
\]

其实就是 $x$ 属于 $A_n$ 的下极限，当且仅当存在 $N  \ge 0$ 满足对所有的 $n \ge N$，$x \in A_n$

\subsection{上下极限}

序列的上下极限和集合的上下极限有很大的关系。例如序列的上极限和其他实数比较时，有如下性质

\[
\overline{\lim_{n \to \infty}} a_n \le a ,\:\text{iff}\: a \in \bigcup_{n=1}^{\infty} \bigcap_{k \ge n} \{ a_i \wvert i \ge k, a_i \le a \} 
\]


\[
\overline{\lim_{n \to \infty}} a_n \ge a ,\:\text{iff}\: a \in \bigcap_{n=1}^{\infty} \bigcup_{k \ge n} \{ a_i \wvert i \ge k, a_i \ge a \} 
\]

同理，下极限又有类似的性质。

\[
\varliminf_{n \to \infty} a_n \le a ,\:\text{iff}\: a \in \bigcap_{n=1}^{\infty} \bigcup_{k \ge n} \{ a_i \wvert i \ge k, a_i \le a \} 
\]


\[
\varliminf_{n \to \infty} a_n \ge a ,\:\text{iff}\: a \in \bigcup_{n=1}^{\infty} \bigcap_{k \ge n} \{ a_i \wvert i \ge k, a_i \ge a \} 
\]

\input{real-analysis/tao1-diff.tex}
\input{real-analysis/tao1-riemann-int.tex}