\chapter{微分学}

\section{基本定义}

\subsection{可微的定义}

函数 $f: X \to \R$ 在极限点 $x_0$ 处可微定义为

\[
    \lim_{x \to x_0, x \in X \setminus \{x_0\} }\frac{f(x) -f(x_0)}{x -x_0} = L
\]

注意这里对 $x_0$ 的要求是 $x_0 \in X$ 而且 $x_0$ 是 $X$ 的极限点，比函数极限的定义更严格。

\subsection{牛顿近似逼近}

可微的定义和以下命题等价

$\forall \epsilon > 0, \exists \delta >0 $ 对任意 $0 < \lvert x -x_0\rvert \le \delta $ 有

\[
    \lvert f(x) - f(x_0) - L(x-x_0) \rvert \le \epsilon \lvert x -x_0 \rvert
\]


\subsection{可微必然连续}

利用牛顿近似逼近很容易证明

$\lvert f(x) -f(x_0)\rvert = \lvert f(x) -f(x_0) - L(x-x_0) + L(x-x_0)\rvert $

\subsection{可微函数}

$f: X \to \R$ 可微定义为 $f$ 在 $X$ 的每一个极限点上可微。

\subsection{可微函数一定是连续函数}

证明很容易，假设 $x_0$ 是 $X$ 的极限点，因为 $f$ 在 $x_0$ 处可微，所以必然在 $x_0$ 处连续。

\subsection{微分学}

\begin{enumerate}
    \item $f: X \to \R,\, f(x) = c$ 则 $f'(x) = 0$

    根据定义可以证明

    \item $f: X \to \R,\, f(x) = x $ 则 $f'(x) = 1$

    根据定义可以证明

    \item $f,\,g: X \to R\, $ 且 $f,\,g$ 在 $x_0$ 处可微，则 $ (f+g)'(x_0) = f'(x_0) + g'(x_0)$

    根据极限运算法则可以证明

    \item $f,\,g: X \to R\, $ 且 $f,\,g$ 在 $x_0$ 处可微，则 $ (fg)'(x_0) = f'(x_0)g(x_0) + f(x_0)g'(x_0)$

    同样利用极限运算法则

\begin{align*}
    \lim_{x \to x_0}\frac{f(x)g(x) - f(x_0)g(x_0)}{x-x_0} &= \lim_{x \to x_0}\frac{f(x)g(x) - f(x_0)g(x)}{x-x_0} + \lim_{x \to x_0}\frac{f(x_0)g(x) - f(x_0)g(x_0)}{x-x_0} \\
    &= f'(x_0)g(x_0) + f(x_0)g'(x_0)
\end{align*}


    \item $f: X \to R$ 且 $f'(x_0) = L$ 则 $cf$ 在 $x_0$ 处可微，且 $(cf)'(x_0) = cL$
    利用极限运算法则

    \item $(f-g)' = f' - g'$
    同样用极限运算法则

    \item $f: X \to R$ 且 $f(x) \ne 0,\, f'(x_0) = L$ 则 $g=\frac{1}{f}$ 在 $x_0$ 处可微，而且 $g'(x_0) = -\frac{f'(x_0)}{f(x_0)^2}$

    利用极限运算法则

\begin{align*}
    \lim_{x \to x_0}\frac{1/f(x) - 1/f(x_0)}{x-x_0} = - \lim_{x \to x_0}\frac{f(x) - f(x_0)}{f(x)f(x_0)(x-x_0)} = - \frac{f'(x_0)}{f(x_0)^2}
\end{align*}

    \item 除法法则，这里要求 $g(x) \ne 0$ 而且 $f,\,g$ 在 $x_0$ 处可微

\[
    (\frac{f}{g})'(x_0) = \frac{f'(x_0)g(x_0) - f(x_0)g'(x_0)}{g(x_0)^2}
\]
\end{enumerate}

\subsection{链式法则}

$f: X \to Y,\, f(x_0) = y_0,\, f'(x_0) = L_1,\, g: Y \to \R,\, g'(y_0) = L_2$ 注意这里要求 $f(x_0)$ 是 $Y$ 的极限点
那么

\[
(f \circ g)'(x_0) = g'(y_0)f'(x_0)
\]

证明要用到极限运算法则，这里因为 $f$ 在 $x=x_0$ 处连续，所以我们作代换

\begin{align*}
    \lim_{x \to x_0}\frac{g \circ f(x) - g \circ f(x_0)}{x-x_0} &= \lim_{x \to x_0} \frac{g \circ f(x) - g \circ f(x_0)}{f(x) - f(x_0)} \lim_{x \to x_0}\frac{f(x) - f(x_0)}{x-x_0} \\
    &= f'(x_0)\lim_{y \to y_0} \frac{g(y) - g(y_0)}{y - y_0} = g'(y_0)f'(x_0)
\end{align*}

\section{极值}

\subsection{极值点定义}

$f: X \to R,\, x_0 \in X$ 若存在 $\delta > 0$ 使得 $f: X \cap (x_0 -\delta, x_0 + \delta)$ 在 $x_0$ 处取得最大值，那么 $x_0$ 为极大值点。
同理定义极小值点。

\subsection{极值点是驻点}

$f: (a,b) \to \R,\, a<b,\, x_0 \in (a,b),\, f'(x_0) = L$ 且 $x_0$ 是极值点那么 $L=0$ 

证明: 若 $x_0$ 为极小值点

\begin{align*}
L &= \lim_{n \to \infty} \frac{f(x_0+1/n) - f(x_0)}{1/n} \ge 0 \\
  &= \lim_{n \to \infty} \frac{f(x_0-1/n) - f(x_0)}{-1/n} \le 0
\end{align*}

所以 $L = 0$


\subsection{罗尔定理}

$a < b,\, f: [a,b] \to \R $ 连续并且在 $(a,b)$ 上可微。若 $f(a) = f(b)$ 那么存在 $x_0 \in (a,b)$ 满足 $f'(x_0) = 0$

因为闭区间上的函数一定能取得最小值 $m$ 和最大值 $M$，若 $m = M$ 那么 $f(x)$ 是一个常数函数，所以 $\forall x \in [a,b],\, f'(x) = 0$。若 $m < M$
那么 $m$ 和 $M$ 一定有一个不等于 $f(a),\, f(b)$，不妨设 $f(a) \ne m$。那么必然有 $c \in (a,b)$ 满足 $f(c) = m$，根据极值点的性质得到 $f'(c) = 0$。

\subsection{中值定理}

$a < b,\, f: [a,b] \to \R $ 连续并且在 $(a,b)$ 上可微，那么存在 $x_0 \in (a,b)$ 满足 

\[
f'(x_0) = \frac{f(b)- f(a)}{b-a}
\]

证明: 构造函数 $g: [a,b] \to \R$

\[
g(x) = f(x) - f(a) + \frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a)
\]

容易验证 $g(b) = g(a) = 0$ 而且 $g(x)$ 在 $(a,b)$ 上可微，根据罗尔定理必然有 $c \in (a,b),\, g'(c) = 0$ 也就是

\[
f'(c) - \frac{f(b)-f(a)}{b-a} = 0
\]

\subsection{柯西中值定理}

$a < b,\, f,\,g: [a,b] \to \R,\, g(b) \ne g(a),\, g'(x) \ne 0 $ 连续并且在 $(a,b)$ 上可微，那么存在 $x_0 \in (a,b)$ 满足 

\[
\frac{f'(x_0)}{g'(x_0)} = \frac{f(b)- f(a)}{g(b)-g(a)}
\]

证明: 构造函数 $h: [a,b]\to \R$

\[
h(x) = f(x) - f(a) - \frac{f(b) - f(a)}{g(b) - g(a)}(g(x) - g(a))
\]

容易验证 $h(a) = h(b) = 0$ 且 $h(x)$ 在 $(a,b)$ 上可微，根据罗尔定理有 $c \in (a,b),\, h'(c) = 0$ 也就是

\[
f'(c) - \frac{f(b) - f(a)}{g(b) -  g(a)}g'(c) = 0
\]

\section{单调函数的微分}

\subsection{单调函数的微分 I}

$f: X \to \R$ 是单调增函数，并且 $x_0 \in X$ 是极限点，若 $f$ 在 $x_0$ 处可微，那么必然有 $f(x_0) \ge 0$

证明，根据极限运算法则有

\[
f'(x_0) = \lim_{n \to \infty}\frac{f(x_0 + 1/n) - f(x_0)}{1/n} \ge 0
\]

同理，
$f: X \to \R$ 是单调减函数，并且 $x_0 \in X$ 是极限点，若 $f$ 在 $x_0$ 处可微，那么必然有 $f(x_0) \le 0$

\subsection{单调函数的微分 II}

$a,b \, f: [a,b] \to \R$ 可微，若 $\forall x \in [a,b],\, f'(x) > 0$ 那么 $f$ 是严格单调增函数。

用中值定理很容易证明

\section{反函数的微分}

\subsection{反函数的微分 I}

$f: X \to Y,\, f(x_0) = y_0$ 是可逆函数，并且 $x_0$ 和 $y_0$ 各自是 $X$ 和 $Y$ 的极限点。令 $g(x) = f^{-1}(x)$，若
$f$ 在 $x_0$ 处可微， $g$ 在 $y_0$ 处连续，并且 $f'(x_0) = L \ne 0$，那么 $g$ 在 $y_0$ 处可微，而且 $g'(y_0) = \frac{1}{f'(x_0)}$

这个证明只需要用到函数极限运算法则

\[
\lim_{y \to y_0}\frac{g(y) - g(y_0)}{y -y_0} = \lim_{x \to x_0}\frac{x-x_0}{f(x) - f(x_0)} = 1/L
\]

\section{L'h\^{o}pital 法则}

\subsection{L'h\^{o}pital I}

若 $f,\,g : X \to \R$ 并且 $x_0 \in X$ 是极限点，假设 $f(x_0) = g(x_0) = 0$ 并且 $f,\,g$ 在 $x_0$ 处可微，并且 $g'(x_0) \ne 0 $，那么存在 $\delta > 0$ 满足
$X_{\delta} = \{ x \in X \wvert 0 < \lvert  x - x_0\rvert <\delta \},\, \forall x  \in X_{\delta},\, g(x) \ne 0$ 并且有

\[
\lim_{x \to x_0, x \in X_{\delta}} \frac{f(x)}{g(x)} = \frac{f'(x_0)}{g'(x_0)}
\]

我们先证明 $X_{\delta}$ 存在，不妨设 $g'(x_0) = L > 0$，根据牛顿近似逼近，取 $\epsilon = L/2$ 有 $\delta$ 满足 $\forall x \in X, 0 < \lvert x -x_0\rvert < \delta$ 有
$ \lvert f(x) - f(x_0) - L(x-x_0)\rvert \le L/2 \lvert x -x_0 \rvert$
于是有 

\[
0 < L/2 \lvert x -x_0 \rvert\le \lvert f(x) \rvert
\]

所以 $X_{\delta}$ 存在，根据极限运算法则有

\[
\lim_{x \to x_0, x \in X_{\delta}} \frac{f(x)}{g(x)} = \frac{f(x)/(x-x_0)}{g(x)/(x-x_0)} = \frac{f'(x_0)}{g'(x_0)}
\]


\subsection{L'h\^{o}pital II}

若 $f,\,g : [a,b] \to \R$ 在 $(a,b]$  可微在 $[a,b]$ 连续 并且 $f(a) = g(a) = 0,\, \forall x \in (a,b),\, g'(x) \ne 0$
若有

\[
\lim_{x \to a,\, x>a}\frac{f'(x)}{g'(x)} =L ,\, L \in \R^*
\]

那么

\[
\lim_{x \to a,\, x>a}\frac{f(x)}{g(x)} =L
\]

证明如下

我们要先证明 $\forall x \in (a,b),\, g(x) \ne 0$，假设 $g(c) = 0$，根据罗尔定理得到 $g'(\alpha) = 0$ 和命题中条件矛盾。有了 $g(x) \ne 0$ 后，
我们可以使用柯西中值定理，我们先证明 $- \infty < L < \infty$ 的情况，套用$f'(x)/g'(x)$ 的 $\delta$ 和 $\epsilon$ 得到

\[
\lvert \frac{f(x)}{g(x)} - L \rvert = \lvert \frac{f'(\alpha_x)}{g'(\alpha_x)} -L \rvert \le \epsilon
\]

若 $L = \infty$，套用 $\forall x \in (a,\delta),\, f'(x)/g'(x) \ge M$ 得到

\[
\frac{f(x)}{g(x)} = \frac{f'(\alpha_x)}{g'(\alpha_x)} \ge M
\]

若 $L = -\infty$，同理。

\subsection{L'h\^{o}pital III}

已知 $a < b,\, f : (a,b) \to \R,\, g : (a,b) \to \R $ 都可微，并且有 

\[
\lim_{x \to a,\, x > a}  f(x) = \lim_{x \to a,\, x > a}  g(x) = \pm \infty
\]


\[
\lim_{x \to a,\, x >a} \frac{f'(x)}{g'(x)} = L ,\, L \in \R^*
\]

那么有

\[
\lim_{x \to a,\, x >a} \frac{f(x)}{g(x)} = L
\]

证明: 我们先证明 $-\infty < L < \infty$ 的情况

根据已知条件存在 $\delta$ 满足 $\forall x \in (a, a+\delta)$

\[
    \lvert \frac{f'(x)}{g'(x)} - L \rvert \le \epsilon 
\]

令 $c = a + \delta$，取任意 $a < x < a + \delta$，根据柯西中值定理得到，其中 $x < \alpha_x < c$

\[
    \frac{f(x) - f(c)}{g(x) - g(c)} = \frac{f'(\alpha_x)}{g'(\alpha_x)}
\]

注意这里我们可以调整 $\delta$ 满足 $\lvert g(x) - g(c)\rvert \ge \lvert g(x)\rvert - \lvert g(c)\rvert >0$

因为 $g(a^+) = \pm \infty$，所以我们可以继续调整 $\delta$ 满足 $\lvert g(x) \rvert > 0$ 以及 $1- g(c)/g(x) > 0$ 所以得到


\begin{align*}
    & \frac{f(x) - f(c)}{g(x) - g(c)} = \frac{f(x)/g(x)- f(c)/g(x)}{1- g(c)/g(x)} = \frac{f'(\alpha_x)}{g'(\alpha_x)} \\
    & \frac{f'(\alpha_x)}{g'(\alpha_x)} - \frac{f(x)}{g(x)} = \frac{f'(\alpha_x)g(c)}{g'(\alpha_x) g(x)} -f(c)/g(x) \\
\end{align*}

令

\[
r(x) = \frac{f'(\alpha_x)g(c)}{g'(\alpha_x) g(x)} -f(c)/g(x)
\]

显然有

\[
\lim_{x \to a,\, x>a}r(x) = 0
\]

所以我们可以再继续调整 $\delta$ 满足

\begin{align*}
    & \lvert \frac{f'(\alpha_x)}{g'(\alpha_x)} - \frac{f(x)}{g(x)}  \rvert \le \epsilon \\
    & \lvert \frac{f(x)}{g(x)}  - L \rvert = \lvert \frac{f(x)}{g(x)}  - \frac{f'(\alpha_x)}{g'(\alpha_x)} + \frac{f'(\alpha_x)}{g'(\alpha_x)} - L \rvert \le 2\epsilon \\
\end{align*}

因为 $\epsilon$ 是任意的，所以证明完毕。

如果 $L = \infty$，同理我们可以取 $\delta$ 满足 

\begin{align*}
    & \lvert g(x) - g(c)\rvert \ge \lvert g(x)\rvert - \lvert g(c)\rvert >0 \\
    & \lvert g(x)\rvert > 0 \\
    & 1- \frac{g(c)}{g(x)} > 0 \\
    & \frac{f'(\alpha_x)}{g'(\alpha_x)} \ge M 
\end{align*}

利用柯西中值定理得到

\[
     \frac{f'(\alpha_x)}{g'(\alpha_x)}(1-\frac{g(c)}{g(x)}) + \frac{f(c)}{g(x)}  =  \frac{f(x)}{g(x)}
\]

利用极限运算法则我们可以调整 $\delta$ 满足 $f(x)/g(x) \ge M/2 - 1$，因为 $M$ 可以任意大，所以有

\[
\lim_{x \to a,\, x >a} \frac{f(x)}{g(x)} = \infty
\]

当 $L = -\infty$ 同理

\subsection{L'h\^{o}pital IV}

$\exists a \in \R,\,  a > 0,\, f,g: (a, +\infty) \to \R$ 可微并且 $\forall x > a,\, g'(x) \ne 0$。若

\begin{align*}
& \lim_{x \to \infty}f(x) = 0 \\
& \lim_{x \to \infty}g(x) = 0 \\
\end{align*}

或者


\begin{align*}
& \lim_{x \to \infty}f(x) = \pm \infty \\
& \lim_{x \to \infty}g(x) = \pm \infty \\
\end{align*}

并且

\[
 \lim_{x \to \infty}\frac{f'(x)}{g'(x)} =L,\, L \in \R^*
\]

那么有

\[
\lim_{x \to \infty} \frac{f(x)}{g(x)} = L
\]

证明如下

根据已知条件构造函数 $h_1: (0,1/a) \to \R,\, h_1(x) = f(1/x)$ 和 $h_2: (0,1/a) \to \R,\, h_2(x) = g(1/x)$ 

我们先证明 $\lim_{x \to \infty}f(x) = \lim_{x \to \infty}g(x) = 0$ 的情况， 于是我们得到

\begin{align*}
& \lim_{x \to 0, x >0} h_1(x) = 0  \\
& \lim_{x \to 0, x >0} h_2(x) = 0  
\end{align*}

如果我们定义 $h_1(0) = 0$ 和 $h_2(0) = 0$，那么 $h_1$ 和 $h_2$ 就在 $x=0$ 处连续。于是对 $h_1$ 和 $h_2$ 使用 L'h\^{o}pital rule 得到

\[
\lim_{x \to 0,\, x > 0}\frac{h_1(x)}{h_2(x)} = \lim_{x \to 0,\, x >0}\frac{f'(1/x)}{g'(1/x)} = \lim_{x \to \infty}\frac{f(x)}{g(x)} = L
\]

同理如果

\begin{align*}
& \lim_{x \to 0, x >0} h_1(x) = \pm \infty  \\
& \lim_{x \to 0, x >0} h_2(x) = \pm \infty
\end{align*}

也有

\[
\lim_{x \to 0,\, x > 0}\frac{h_1(x)}{h_2(x)} = \lim_{x \to 0,\, x >0}\frac{f'(1/x)}{g'(1/x)}= \lim_{x \to \infty}\frac{f(x)}{g(x)} = L
\]

\section{习题}

\subsection{$f: \R \to \R,\, f(x) = x^n,\, n \in \N$ 的导函数}

$f'(x) = nx^{n-1}$ 用数学归纳法，以及乘法法则很容易证明

\subsection{$f: (-\infty,0)\cup (0, \infty) \to \R,\, f(x) = x^{n},\, n \in \Z$ 的导函数}

当 $n \ge 0$ 时候可以用前面的结论，若 $n < 0$ 有 $f(x) = 1/x^{-n}$，利用除法法则有 $f'(x) = nx^{n-1}$

\subsection{$f: (0, \infty) \to (0, \infty),\, f(x) = x^{1/n},\, n \in \N^+$ 的导函数}

首先 $g: (0, \infty) \to (0, \infty),\, g(x) = x^n$ 是严格单调而且可微的，所以 $f = g^{-1}$ 一定连续，因此 
$f = g^{-1}$ 可微有 

\[
f'(y = x^n) = \frac{1}{nx^{n-1}} = (ny^{\frac{n-1}{n}})^{-1} = \frac{1}{n}y^{\frac{1}{n} - 1}
\]

\subsection{$f: (0, \infty) \to (0, \infty),\, f(x) = x^{q},\, q \in \Q$ 的导函数}

令 $q = n/m ,\, n,m \in \Z,\, m \ne 0$ 于是得到

$x^q = x^{\frac{n}{m}} = (x^n)^{\frac{1}{m}}$，根据复合函数的微分法则得到

\begin{align*}
    f'(x) = \frac{1}{m}(x^n)^{\frac{1}{m} - 1}n x^{n-1} = \frac{n}{m}x^{\frac{n}{m}-1} = qx^{q-1}
\end{align*}


\subsection{$f: (0, \infty) \to (0, \infty),\, f(x) = x^{\alpha},\, \alpha \in \R$ 的导函数}

我们构造 $f_n = x^{q_n}$ 并且在任意闭区间上一致收敛到 $x^\alpha$，根据一致收敛的性质，注意到 $f'_n = q_nx^{q_n -1}$ 也一致收敛到 $\alpha x^{\alpha - 1}$，
并且 $f_n'(1)$ 极限存在，
所以有 $f'(x) = \alpha x^{\alpha - 1}$，。